AAL

Autor : Mateusz Wasiak

Projekt na przedmiot Analiza Algorytmów (AAL)
Tytuł projektu: Urząd spraw czworakich
Opis problemu:

Urząd spraw czworakich przyjmuje petentów w czterech różnych sprawach. Obsługa każdego
petenta zajmuje 5 minut i jest wykonywana przez urzędnika specjalizującego się w danej sprawie.
Urząd zatrudnia sześciu urzędników, każdy specjalizuje się w dwóch różnych sprawach. W
urzędzie
znajduje się jedno okienko, przy którym na początku dnia siedzi urzędnik specjalizujący się w
pierwszej i drugiej sprawie. Do okienka ustawia się kolejka osób z różnymi sprawami. Gdy do
okienka podchodzi osoba ze sprawą inną niż ta, w której specjalizuje się urzędnik, może zostać
obsłużona na dwa sposoby: 1) urzędnik przy okienku dzwoni do urzędnika specjalizującego się w
tej sprawie i załatwia tę konkretną sprawę telefonicznie, przez co obsługa wydłuża się o dodatkowe
5 minut, lub 2) urzędnik wychodzi i woła na swoje miejsce (na trwałe) urzędnika specjalizującego
się w tej sprawie, co także zajmuje dodatkowe 5 minut. Należy znaleźć sposób obsługi petentów
minimalizujący całkowity czas obsługi. Porządek ludzi w kolejce jest znany od początku i się nie
zmienia.
Skrócony opis problemu:

W kolejce są zadania 4 różnych typów. W urzędzie jest 6 pracowników specjalizujących się w
dwóch różnych zadaniach. Jeżeli przy okienku jest urzędnik, który specjalizuje się w danym
zadaniu to wykonuje zadanie w 5 minut. Jeśli nie to może wykonać je w 10 minut, lub zawołać
kogoś innego na swoje miejsce – trwa to 10 minut (razem z obsługą aktualnego zadania przez
zawołanego pracownika). Należy uszeregować pracowników tak, by czas obsługi był jak
najmniejszy.
Biblioteki zewnętrzne:

Projekt wykorzystuje do wprowadzania argumentów uruchomienia bibliotekę cxxopts.hpp.
Budowanie projektu:

Projekt jest budowane za pomocą programu cmake, który należy zainstalować.
Systemy z rodziny Linux

W terminalu:

    mkdir build && cd build # stworzenie i przejście do katalogu build
    cmake ../ # uruchomienie CMake
    make # kompilacja i konsolidacja projektu
    ./AAL # uruchomienie programu

Systemy Windows

UWAGA! W miejsce $GENERATOR należy wstawić jakim kompilatorem będzie kompilowany

projekt. Przykładową wartością w to miejsce może być "Visual Studio 15 2017 Win64".

W środowisku Power Shell:

    mkdir build # stworzenie katalogu build
    cd build # przejście do katalogu build
    cmake -G "$GENERATOR" ../ # uruchomienie CMake

    cmake --build. # wywołanie kompilatora za pośrednictwem CMake

Tryby uruchomienia:

Tryb 1:

Uruchamiany poprzez uruchomienie w terminalu :
`./AAL –m`

W tym trybie dane wejściowe są wprowadzane przy pomocy konsoli. Można przekierować wejście
i/lub wyjście do pliku np.

`./AAL --m1 <./in.txt`

można również uruchomić program generatora i przekazać dane z niego do programu AAL :

`./Gen -n 10 -d 3 | ./AAL –m`

W tym wypadku generowana jest instancja o długości 10 elementów (zadań) ziarno losowości 3.

Tryb 2:

Uruchamiany poprzez uruchomienie w terminalu :
`./AAL –m2 -n 10 -d 3`

Działa analogicznie do przypadku powyższego, z tym, że nie uruchamia programu Gen. Argument
-d jest nieobowiązkowy.

Tryb 3:

Uruchamiany poprzez uruchomienie w terminalu :
`./AAL –m3 -n 10000 -s 10000 -k 100 -r 10`

Wykonuje pomiar czasu działania algorytmu dla 10 różnych instancji problemów. Pierwsza
wylosowana dana ma 10000 elementów, krok jest o 10000 elementów. Wykonamy k=100 takich
skoków.
Pomoc programu:

Program options:
* --m1 Mode with reading from I/O
* --m2 Mode with generation of data, -n option is obligatory
* --m3 Full test mode, -n, -k, -s, -r options are obligatory
* -n, --number arg Get number of tasks
* -d, --seed arg Get seed for generator
* -s, --step arg Get step of tasks in next iterations
* -k, --kproblem arg Get number of problems
* -r, --rinstance arg Get number of problem instantions
* -h, --help Print help


**Metody rozwiązania zadanego problemu:**

**Metoda Liniowa** – wykorzystywana jako główny algorytm do szeregowania pracowników i
obliczania optymalnego czasu obsługi.
Metoda ta najpierw sprawdza czy aktualne zadanie jest obsługiwane optymalnie. Jeśli tak to
zwiększa ona czas o 5, nie zmienia pracowników i przechodzi do następnego zadania.

Następnie jesteśmy w przypadku takim, że pierwsze zadanie nie jest optymalne, więc sprawdzamy
czy następne zadanie też nie jest optymalne. Jeśli również nie jest, to zmieniamy pracownika przed
wykonaniem pierwszego zadania. Zwiększamy czas o 10 i sprawdzamy czy następne zadania są
takie same jak pierwsze zadanie by szybciej obliczyć czas potrzebny do obsługi tych zadań.
Trzecim krokiem jest sprawdzenie następnych zadań gdy pierwsze zadanie nie jest optymalne, a
drugie jest optymalne. Najpierw dodamy do czasu 15 bo nie ważne czy zawołamy czy nie te dwa
zadania które już rozważyliśmy wykonają się w 15 minut. Należy sprawdzić tu kilka różnych
wariantów zadań w kolejce. Jeżeli występują zadania, które są takie same jak to na drrugim miejscu
to iterujemy po nich aż nie znajdziemy innego. Zwiększając odpowiednio czas o 5 za każde
zadanie. Następnie w zależności od tego jakie inne zadanie zostało po tym iterowaniu znalezione
wykonujemy różne czynności. Jeśli jest to ta samo zadanie co pierwsze to zmieniamy pracownika.
Jeśli jest to zadanie, które jest innym zadaniem obsługiwanym przez danego pracownika
optymalnie to nie zmieniamy pracowników. Jeżeli jest to inne zadanie – czyli takie, które nie było
na początku rozważane i nie jest zadaniem rozwiązywanym optymalnie przez danego pracownika to
należy sprawdzić następne zadania. Jeżeli znów znajdziemy zadanie, które było 2 w kolejce to
iterujemy po nim analogicznie do jak w poprzednim kroku. W momencie gdy znajdziemy inne
zadanie to : Jeśli jest to to samo zadanie co pierwsze w kolejce to zmieniamy pracownika. W
przeciwnym wypadku nie zmieniamy pracowników.
**Złożoność: O(n)**

**Metoda programowania dynamicznego** – Wykorzystanie metod programowania dynamicznego
do znalezienia odpowiedniego rozwiązania. Metoda ta zakłada zbudowanie skierowanego
warstwowego grafu którego wierzchołki odpowiadałyby pracownikom w urzędzie, natomiast
krawędzie przepływowi tych pracowników przy okienku. Wagi krawędzi odpowiadają temu jaki
jest czas trwania obsługi danego petenta. Po zbudowaniu grafu używany jest algorytm
programowania dynamicznego do znalezienia najkrótszej ścieżki w tym grafie. Struktura danych
reprezentująca graf, która została wykorzystana w tym przypadku to wektor którego elementami są
hashmapy. Każde element wektora – hashmapa odpowiada jednemu wierzchołkowi grafu,
natomiast w hashmapie przechowywane są mozliwe
**Złożoność O(n)**

**Metoda Brutalna** – wykorzystywana głównie do testowania następnej metody :
Metoda ta sprawdza czy dane zadanie może być wykonane przez aktualnie pracującego
pracownika. Jeśli tak to pracownik wykonuje to zadanie, a czas wykonania zadań zwiększa się o 5.
W przeciwnym wypadku uruchamiamy cztery razy rekurencyjnie tą samą metodę tylko z innymi
zadaniami optymalnie wykonywanymi przechodząc już do następnego zadania. Sprawdzamy jaki
czas wykonania jest najmniejszy i takie uszeregowanie pracowników jest optymalne. Czas
zwiększa się o 10 (ponieważ albo zawołaliśmy innego pracownika lub wykonaliśmy to zadanie
samodzielnie).

**Opis plików**

* main.cpp – pętla główna programu obsługująca dane wejściowe
* Gen.cpp – program główny generatora danych Gen
* Worker.cpp, Worker.h – pliki klasy Worker, która jest odwzorowaniem pracownika urzędu
* InputOutput.cpp InputOutput.h – pliki klasy InputOutput, która jest odpowiedzialna za obsługę
* wczytywania danych do algorytmów
* Generator.cpp Generator.h – klasa do generowania danych
* Algoritms.cpp Algoritms.h – klasa algorytmów zawierająca algorytm brutalny i liniowy
* cxxopts.hpp – biblioteka, wykorzystywana do wczytywania argumentów

